---
title: "Redistribution directe"
title: "Redistribution automatique"
date: 2020-08-04T03:22:41-04:00
slug: "economie-directe"
---

Et si l'informatique soutenait plutôt que perturber?
<!--more-->

### La course aux monopoles

La nouvelle économie, basée sur systèmes informatiques, a profondément desservi
l'humanité.  Elle est tout sauf une fondation solide pour un avenir prospère et
paisible.  Au contraire, elle s'articule autour de plateformes, des
technologies propriétaires devenant indispensables à la conduite d'une activité
humaine (p.ex. Google pour la recherche d'information ou Facebook pour la
socialisation): un véritable régime <a href="https://project-syndicate.org/commentary/techno-feudalism-replacing-market-capitalism-by-yanis-varoufakis-2021-06" target="_blank"/>techno-féodal 🔗</a> s'intalle. Les logiciels commerciaux sont volontairement <a
href="https://ici.radio-canada.ca/nouvelle/1101238/montreal-logiciel-materiel-libre-francois-croteau"
target="_blank">menottant 🔗</a>: une fois qu'on a commencé à les utiliser, on
devient prisonnier (passer à un autre logiciel ou développer une autre façon de
travailler est souvent tellement coûteux en temps que ça devient irréaliste).

### Briser les plateformes en mille morceaux

La réelle réponse aux plateformes n'est pas dans la concurrence d'autres
plateformes (même si une plateforme libre serait préférable à une plateforme
privatrice).

La réelle réponse ne sera accessible à l'humanité qu'une fois un taux critique
de codératie atteint: briser les plateformes en mille morceaux et laisser
chacun créer ses propres outils informatiques en recombinant ces morceaux.
C'est souvent ce que les programmeurs/programmeuses font.  Cette <a
href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Philosophie_d%27Unix"
target="_blank">vision 🔗</a> a d'ailleurs été énoncée clairement très tôt dans
la courte vie de l'informatique:

* Un outil doit faire une seule chose et la faire bien
* Les outils doivent collaborer facilement entre eux
* Les données doivent être lisibles

Notre incapacité à réaliser cette vision et à offrir à la population [une
informatique émancipatrice]({{<ref empowerment>}}) est directement reliée à:
1.  Notre incapacité à promouvoir la codératie
1.  La soif de profits d'une
industrie de l'informatique 
qui n'offre que très rarement des outils
respectant et encouragant la liberté des utilisateurs.

### Redistribution automatique des revenus

Si les délibérations autour du code source offrent une merveilleuse opportunité
de [démocratie directe]({{<ref reinventing-democracy>}}), l'organisation du code
en unités simples et facilement combinables permettra aussi
d'effectuer une redistribution automatique des revenus.

Nous pourrons préserver un maximum de liberté pour les usagers, tout en
s'assurant que l'exécution du code s'accompagne d'informations visant à
rémunérer les créateurs/créatrices du code et à effectuer une redistribution
des revenus.

Il s'agit là d'une base beaucoup plus solide pour la nouvelle économie,
pour reprendre l'argumentaire de 
<a href="http://www.jaronlanier.com/" target="_blank">Jaron
Lanier</a>   dans *Who Owns the Future?*.

### Les interprètes humain-machine

Même si les machines deviennent plus efficaces que les humains à une tâche
particuilère, il ne faut pas penser que l'expertise humaine perd toute sa
valeur.  Reprennons l'exemple des
[radiologistes](/publications/comprendre-le-monde#radiologie) et des
algorithmes capables de diagnostiquer le cancer. Les radiologistes seront
encore en demande pour accompagner les patients qui recoivent ces diagnotics et
pour mettre en doute les diagnostics les plus louches (la machine n'est pas
infaillible).  Il se peut que les salaires des radiologistes baissent, mais ce
serait une erreur de penser que ce qu'ils ont à offrir n'aurait plus de valeur.
Encore faut-il [continuer à les former]({{<ref understanding-the-world>}}).

### Les experts contribuent au code

Comme nous l'envisageons ici, les radiologistes gagneraient aussi une nouvelle
opportunité de revenus: l'amélioration des algorithmes.  Grace à leur
codératie, ils/elles pourraient manipuler les différents algorithmes,
les comparer, étudier leur fonctionnement et, finalement, proposer des
améliorations.  Ces améliorations seraient rémunérées directement lors de
l'utilisation des algorithmes améliorés.










